\subsection{Pregunta 1}

A lo largo de la historia, la economía ha experimentado diversas etapas que han 
configurado el desarrollo y la evolución de las sociedades. Desde las economías 
de subsistencia y agrarias de las primeras civilizaciones hasta las economías
industriales y postindustriales de la era moderna, se han producido importantes 
transformaciones. Estas etapas han estado marcadas por cambios en los sistemas 
de producción, avances tecnológicos, la aparición de nuevas formas de 
organización económica y la globalización. Cada etapa ha traído consigo desafíos 
y oportunidades, así como impactos significativos en la distribución de la 
riqueza y el bienestar de las sociedades. Comprender las etapas por las que ha 
pasado la economía es esencial para analizar y anticipar los cambios actuales y 
futuros, así como para diseñar políticas económicas que promuevan un crecimiento 
sostenible y equitativo.

\begin{enumerate}[a.]
\item  \label{p1:pa} Mediante un cuadro comparativo presente de las 
principales etapas por las que ha pasado la economía, destacando el periodo 
histórico, los aspectos geográficos y sociales, la actividad económica y el tipo 
de propiedad y trabajo.
\item  \label{p1:pb} Compare en un cuadro las principales doctrinas 
económicas tomando en cuenta el periodo histórico, el marco geográfico, 
representantes y fundamentos.
\end{enumerate}

\textbf{Respuesta:}

Para responder la parte~\ref{p1:pa} se ha creado el cuadro 
comparativo~\ref{tab:1a}.
\begin{table}[H]
\scriptsize
\centering
\caption{Etapas económicas}
\label{tab:1a}
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\begin{tabular}{p{1.8cm}p{2cm}p{3.2cm}p{2.5cm}p{3.2cm}}
\toprule
\textbf{Etapa Económica} & \textbf{Periodo Histórico} & \textbf{Aspectos 
Geográficos y~Sociales} & \textbf{Actividad Económica} & \textbf{Tipo de 
Propiedad y Trabajo} \\
\midrule
Economía de Subsistencia & \raggedright{Siglo I - Siglos IV y V} & Basada en 
comunidades agrarias con autoabastecimiento & Agricultura, caza, recolección & 
Propiedad comunal, trabajo manual \\
Economía Agrícola Feudal & \raggedright{Final del imperio Romano - Primeros 
tiempos de la Edad Media} & Dominio de la agricultura, feudalismo y sistema de 
señorío & Agricultura, ganadería, artesanía & Propiedad feudal, trabajo servil y 
campesino \\
Economía Artesanal       & \raggedright{Edad Media - Revolución Industrial} & 
Desarrollo de gremios y talleres artesanales & Artesanía, comercio local, 
pequeñas manufacturas & Propiedad artesanal, trabajo de aprendizaje y maestría 
\\
Economía Capitalista     & \raggedright{Siglo XVI -  Siglo XVIII} & Surgimiento 
de la burguesía, mercantilismo y acumulación de capital & Comercio, manufactura, 
mercantilismo & Propiedad burguesa, trabajo asalariado \\
Capitalismo Industrial   & \raggedright{Siglo XVIII - Siglo XIX} & Revolución 
industrial, urbanización y crecimiento económico & Industria manufacturera, 
minería, comercio & Propiedad privada, trabajo asalariado \\
Capitalismo Reglamentario& \raggedright{Siglo XIX hasta la actualidad} & 
Desarrollo de regulaciones y leyes para mitigar impactos negativos & Industria, 
comercio, regulación estatal & Propiedad privada, trabajo asalariado \\
Economía Colectiva       & \raggedright{Siglo XX hasta la actualidad} & 
Experimentación con formas de propiedad y gestión colectivas & Cooperativas, 
comunidades autogestionadas & Propiedad colectiva, trabajo cooperativo \\
Economía Postindustrial  & \raggedright{Siglo XX hasta la actualidad} & 
Globalización, avances tecnológicos y servicios predominantes & Tecnología, 
servicios, economía del conocimiento &  Propiedad corporativa, trabajo 
especializado asalariado \\
\bottomrule\\
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

\textbf{Fuentes:} \cite{boserup1965condiciones, pirenne1939historia, 
heckscher1935mercantilismo, mokyr1990palanca, bell1973, marx2002manifiesto, 
smith1981riqueza, keynes2008teoria, friedman1993libertad}

Para responder la parte~\ref{p1:pb} se ha creado el cuadro 
comparativo~\ref{tab:1b}.

\begin{table}[H]
\scriptsize
\centering
\caption{Doctrinas económicas}
\label{tab:1b}
\begin{tabular}{p{1.8cm}p{2cm}p{3.2cm}p{2.5cm}p{3.2cm}}
\toprule
\textbf{Doctrina} & \textbf{Periodo Histórico} & \textbf{Marco Geográfico Y 
Social} & \textbf{Representantes} & \textbf{Fundamentos} \\
\midrule
Mercantilismo & Siglo XVI - XVIII & Europa Occidental, sociedad estamental & 
Thomas Mun, Jean-Baptiste Colbert & Acumulación de riqueza mediante metales 
preciosos, proteccionismo, balanza comercial favorable \\
Fisiocracia & Siglo XVIII & Francia, sociedad agraria & François Quesnay, 
Anne-Robert-Jacques Turgot & La tierra y agricultura como fuente de riqueza \\
Economía Clásica & Finales del siglo XVIII - mediados del Siglo XIX & Europa 
occidental, principalmente Reino Unido & Adam Smith, David Ricardo, John Stuart 
Mill & Libre mercado, ley de oferta y demanda, libre competencia, división del 
trabajo, teoría del valor trabajo \\
Marxismo & Siglo XIX hasta la actualidad & Europa, sociedad industrializada & 
Karl Marx, Friedrich Engels & Lucha de clases, plusvalía, crítica al capitalismo 
\\
Neoclasicismo & Siglo XIX - XX & Global & Alfred Marshall, Leon Walras & 
Equilibrio de mercado, utilidad marginal \\
Keynesianismo & Siglo XX & Europa y Estados Unidos, sociedad capitalista 
desarrollada & John Maynard Keynes & Intervención estatal, políticas fiscales y 
monetarias \\
Socialismo & Siglo XIX hasta la actualidad & Europa, sociedad industrializada & 
Karl Marx, Friedrich Engels, Vladimir Lenin & Propiedad colectiva, planificación 
central, igualdad social \\
Neoliberalismo & Siglo XX hasta la actualidad & Principalmente EE. UU. economías 
capitalistas avanzadas y en desarrollo & Friedrich Hayek, Milton Friedman & 
Control de la oferta monetaria como instrumento de política económica, 
desregulación, privatización \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Fuentes:} \cite{heckscher1935mercantilismo, quesnay1975escritos, 
smith1981riqueza, marx2002manifiesto, keynes2008teoria, hayek1944camino, 
friedman1993libertad}.

\qed
